\textbf{Ejemplo 6}\\

Dadas las alternativas A, B y C determinar la mejor alternativa usando el método de la TIRI
suponiendo que la TMAR= 25\%, compruebe el resultado usando el VPN. Las inversiones iniciales y el costo anual de operación (CAO) son: \\

\begin{center}
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textbf{Proyecto}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textbf{A} \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textbf{B} \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textbf{C} \end{tabular} \\ \hline
		
		Costo                      & \$100 000                  & \$120 000                  & \$110 000                  \\ \hline
		
		CAO año1                   & \$10 000                   & \$2 000                    & \$5 500                    \\ \hline
		
		CAO año2                   & \$12 000                   & \$3 000                    & \$6 000                    \\ \hline
		
		CAO año3                   & \$14 000                   & \$4 000                    & \$7 000                    \\ \hline
		
		CAO año4                   & \$16 000                   & \$5 000                    & \$8 500                    \\ \hline
	\end{tabular}
	
\end{center}

\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
\hline
		%Definimos el color de la primera fila
\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
  
%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
\rowcolor[HTML]{FFB183}
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Declaración de variables}}    \\ \hline
%%%%%%%%%%% FIN TITULO
%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS

$ n=5 $                                     & \multicolumn{2}{c|}{$ VPN(A)=? $} \\
$ \text{Inversión inicial} = \$20.000 $	& \multicolumn{2}{c|}{$ VPN(B)=? $} \\
$ \text{Periodo 1 ingreso} = \$8.000 $	&	\multicolumn{2}{c|}{ $ VPN(C)=? $ } \\
$ \text{Periodo 2 ingreso} = \$9.000 $	&	\multicolumn{2}{c|}{ $ $ } \\ 
$ \text{Periodo 3 ingreso} = \$10.000 $	&	\multicolumn{2}{c|}{ $  $ }
\\
$ \text{Periodo 4 ingreso} = \$11.000 $	&	\multicolumn{2}{c|}{ $ $ }
\\
\hline
%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
\rowcolor[HTML]{FFB183}
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
		%Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[scale=1, trim=-5 -5 -5 -5]{ejemplo6_2.png} }   
   \\\hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		
		
		%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
\rowcolor[HTML]{FFB183}
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
\multicolumn{3}{|c|} {VPN =	$\sum F_{n}(1+i)^{-n}$   Valor presente neto.}   \\ 
\multicolumn{3}{|c|} {VPN =	$i=j/m$}   \\
\hline	
	
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$ VPN(B —A): —\$20 000 +\$ 8 000(1+i)^{-1} + \$9 000(1 +i)^{-2}+ \$10 000(1 +i)^{-3} + \$11 000(1+0)^{-4} = O $}  
		\\
		
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{Comola TIRI es mayor a la TMAR se concluye que el exceso } $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{de inversión (\$20. 000) genera un interés del} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{29.67\% superior a la TMAR que es del 25\%}$}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \textbf{Observe que tenemos que tomar B—C para que la diferencia en O sea negativa,}$}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{si lo tomamos invertido C - B la diferencia resulta positiva} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[scale=1, trim=-5 -5 -5 -5]{tabla_desarrollo_matematico_ejm6.png} }   
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{Y su respectivo diagrama de flujo de caja:} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[scale=1, trim=-5 -5 -5 -5]{ejemplo6_2.png} }   
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ VPN(B-C)=:-\$10 000 + \$3 500(1+i)^{-1} +\$3 000(1+i)^{-2} +\$3 000(1+i)^{-3} +\$3 500(1+i)^{-4} =0 $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{TIRI = 11.41\%, lo cual nos indica que el excedente de inversión (\$10. 000) genera un interés del} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{1.41\% que es inferior a la TMAR en consecuencia el proyecto más costoso no es aconsejable por} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{tanto nos quedamos con el proyecto C .} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \textbf{Se concluye que si BOA y C> B entonces C > B > A } $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{ por lo tanto la decisión final es invertir en el proyecto C.} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$\text{Comprobación de la decisión usando el VPN usando la TMAR.}$}  
		\\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$VPN (B): $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$
			-\$120.000 - \$2.000(1+0.025)^{-1}- \$3.000(1+0.25)^{-2}- \$4.000(1+0.25)^{-3}-\$5.000(1+0.25)^{-4}$}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ VPN(B)= -\$127616 $}
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ VPN(C) =  $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ -\$110.000 - \$5.500(1+0.025)^{-1} -\$6.000(1+0.25)^{-2}- \$7.000(1+0.25)^{-3}- \$8.500(1+0.25)^{-4} $}  
		\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ VPN(C) =- \$125.306 $}  
		\\
	    \hline
				
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
		
\multicolumn{3}{|c|}{ \text{El VPN mayor es el correspondiente al proyecto C por tanto debe}}
\\
\multicolumn{3}{|c|}{\text{escogerse este proyecto. La decisión es coincidente con la que } }
\\
\multicolumn{3}{|c|}{ \text{indica la TIRI.}}
\\
\hline

		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\textbf{}\\